\Section{Дифференцирование}{Василий Алфёров}

\Subsection{Введение}

По определению, производная -- это предел $\frac{\Delta f}{\Delta x}$. Но считать этот предел численно было бы не слишком эффективно.

Во-первых, если функция задана с шумом, то при вычислении функцию с маленьким $\Delta x$ можно получить совершенно не то значение, на которое мы рассчитываем при взятии производной.

Во-вторых, $|f|$ может быть достаточно большим, а тогда $\Delta f$ будет разностью больших по модулю близких чисел и при вычислении возникнет большая погрешность.

Вообще, правило большого пальца: если \textbf{можно} обойтись без численного вычисления производной, это нужно сделать, потому как совсем хорошо эта задача не решается. Но, конечно, бывают ситуации, когда обойтись нельзя. Например, при решении дифференциальных уравнений, не сводящихся к интегральным.

Численное интегрирование, напротив, шума в данных не слишком боится. Возникает любопытная ситуация, когда аналитически проще считать производную, а вычислительно проще брать интегралы.

\Subsection{Дифференцирование интерполяционного полинома}

Первый способ дифференцирования, который мы рассмотрим -- это построить какую-нибудь интерполяцию функции в каких-нибудь точках (полиномами или сплайном) и объявить, что производная нашей функции похожа на производную этой интерполяции.
Ну а посчитать производную у полинома или сплайна мы справимся.
Оценим погрешность дифференцирования интерполяционного полинома.

Вспомним, что

$$
    f(x) - p(x) = \frac{f^{(N + 1)}(\xi)}{(N + 1)!} \prod\limits_{i=0}^N (x - x_i)
$$

Отсюда возникает естественная оценка

$$
    |f^{(n)}(x) - p^{(n)}(x)| \le C \frac{\|f^{(N + 1)}_C}{(N + 1 - n)!}\max\limits_i |x - x_i|^{N + 1 - n}
$$

Однако пользоваться такой формулой прямо не слишком удобно.

Мы помним, что интерполяционный полином единственный. В конкретной задаче нам удобнее пользоваться его аналитечиским представлением в форме Ньютона:

$$
    p(x) = \sum\limits_{k=0}^N [x_0, \dots, x_k]f \prod\limits_{i=0}^{k-1}(x - x_i)
$$

Возьмём $n$-тую производную. Все члены, степени которых меньше $n$, умрут, $n$-тый член суммы станет константой, $n + 1$-ый станет линейной функцией, и так далее. Несложно убедиться, что произведения превратятся в суммы всех произведений нужной степени:

$$
    p^{(n)}(x) = n! \left\{ [x_0, \dots, x_n]f + [x_0, \dots, x_{n+1}]f \sum\limits_{i=0}^n (x - x_i) + [x_0, \dots, x_{n+1}]f \sum\limits_{j > i \ge 0}^{j = n + 1} (x - x_i)(x - x_j) + \dots \right\}
$$

А теперь оставим только первое слагаемое.

$$
    f^{(n)}(x) \approx n! \left( [x_0, \dots, x_n]f + O(\sum\limits_{i=0}^n (x - x_i)) \right)
$$

Пусть $h = \max |x - x_i|$. Тогда такая аппроксимация будет иметь порядок $\O(h)$.
А ещё можно заметить, что в точке $x^* = \frac{1}{n + 1}\sum x_i$ второй член обратится в ноль, поэтому там порядок точности будет $O(h^2)$.

Если оставить два слагаемых, то для нахождения точки $x^*$ надо решать квадратное уравнение. Однако в этой точке порядок будет $O(h^3)$. А для $k$ слагаемых в специальных точках получим порядок $O(h^{k+1})$. Это явление называется сверхсходимостью.

А ещё нужно сказать, что так-то мы не $x^*$ подбираем по $x_i$, а вовсе наоборот, строим интерполяцию в таких точках, чтобы $x^*$ совпал с точкой, где нам, собственно, нужно посчитать производную. А тут уже можно строить эти точки конструктивно. 

\TODO Я так понял, что если взять точки с равным шагом, то $x^*$ окажется посередине, а докажем мы это позже.

\Subsection{Конечные разности}

Тут было много рукомахательства в доказательствах, объяснялось это нежеланием углубляться в матановый формализм, так как курс, в общем-то, не об этом.
С практической точки зрения это означает, что в этом разделе будет несколько плохо определённых понятий, про которые примерно понятно, что они означают.

Мотивация: получить выражение для производной поприятнее.

\begin{definition}[Конечные разности] \thmslashn

Пусть $f(x) \in C$, $h = \Delta x$.

Конечная разность первого порядка определяется так:
$$
    \Delta_h f = \Delta f(x) = f(x + h) - f(x)
$$

(символ $h$ иногда опускается, если он, например, всегда один и тот же).

Конечная разность высшего порядка определяется рекурсивно.

$$
    \Delta^n_{h_1h_2\dots h_n} f = \Delta_{h_n} \left( \Delta_{h_1h_2\dots h_{n-1}}^{n - 1} f \right)
$$
\end{definition}

\begin{theorem}[Свойства конечных разностей] \thmslashn

\begin{enumerate}
\item К.Р. не зависят от порядка сдвигов: $$\Delta_{h_1\dots h_n}^n f = \Delta_{h_{\sigma_1}\dots h_{\sigma_n}}^n f$$
\item $\Delta_{h_1 \dots h_N}^{N + 1} p_N(x) = N!a_Nh_1 \dots h_N = const$
\item $\Delta_{h_1 \dots h_{N+1}}^{N + 1} p_N(x) = 0$
\item Пусть все интервалы одинаковы, $\Delta^k = \Delta_{hh\dots h}^k$. Тогда

$$k![x_0, \dots, x_k]f = \frac{\Delta^kf(x_0)}{h^k}$$

Обобщение на неравномерный шаг неверно.

\item $\Delta(\alpha f + \beta g) = \alpha \Delta f + \beta \Delta g$
\item $\Delta^k(\Delta^l f) = \Delta^{k+l}f = \Delta^l(\Delta^k f)$.
\end{enumerate}
\label{diff-finite-d-properties}
\end{theorem}

Про доказательство: про первое и шестое свойство не сказано ничего, но вроде бы они нигде и не использовались позже. Третье очевидным образом следует из второго. Про четвёртое была дана схема доказательства -- индукция по $N$. Пятое доказывается очевидной индукцией.

Про второе свойство доказательство описывается так: при вычислении выражения вида $(x + h)^n - x^n$ степень на единицу понижается, поэтому в конце останется константа. Множитель $a_N$ остаётся при этом снаружи за скобками, а от выражения внутри старший член (остальные всё равно сократятся) останется равным $nhx^{n-1}$.

Вообще эти объекты являются дискретным аналогом прозводных и для них даже есть похожие формулы. Но записываются они гораздо сложнее\sout{, а мы тут руками машем, а не формулы записываем}, а нам в рамках данного курса достаточно интуитивного понимания.

Далее мы работаем со всякими операторами, делающими функции из функций. Это, например, $\Delta^k$. Или $\frac{d}{dx}$. Мы будем выполнять с ними арифметические действия и применять к ним какие-то функции и понятно, что это будет значить.

\begin{theorem}[Связь производной с конечной разностью] \thmslashn

$$
    \frac{d}{dx} = \frac{1}{h}\ln(1 + \Delta)
$$
\label{diff-finite-differential}
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn

Будем предполагать, что $f$ -- аналитическая.

$$
    (1 + \Delta)f = f(x + h) - \sum\limits_{n=0}^\infty \frac{1}{n!}\left( h\frac{d}{dx} \right)^n f(x)
    = \exp \left( h\frac{d}{dx} \right)f(x)
$$

А теперь выразим отсюда $\frac{d}{dx}$.

$$
    \frac{d}{dx} = \frac{\ln(1 + \Delta)}{h}
$$
\end{proof}

\begin{remark} \thmslashn

По модулю аналитичности $f$ это было строгое доказательство, если об этом хорошо подумать.
\end{remark}

\begin{remark} \thmslashn

$$
    \frac{d}{dx} = \frac{\ln(1 + \Delta)}{h} = \frac{1}{h}\left(\Delta - \frac{\Delta^2}{2} + \frac{\Delta^3}{3} + \dots \right)
$$
\end{remark}

\begin{example} \thmslashn

Односторонняя формула второго порядка:

$$
    \frac{df}{dx} \approx \frac{1}{h}\left( \Delta - \frac{\Delta^2}{2} \right) = \frac{1}{h}\left(-\frac{3}{2}f(x) + 2f(x + h) - \frac{1}{2}f(x + 2h) \right)
$$

Одностороняя -- потому что для неё достаточно значений справа от $x$. Используется для аппроксимации краевых условий.
\end{example}

Чтобы сделать из этого производную старшего порядка, надо повторить эту операцию:

$$
    \frac{d^2}{dx^2}f = \frac{1}{h}\ln(1 + \Delta)\ln(1 + \Delta)f
$$

\Subsection{Вычислительная погрешность формул дифференцирования}

Формула для вычисления производной через конечные разности первого порядка по сути у нас и есть та формула, которую мы в начале главы осуждали:

$$
    f'(x) \approx \frac{1}{h}\left(f(x + h) - f(x)\right)
$$

Оценим её погрешность.
Во-первых, есть погрешность из самой формулы $O(h)$:

$$
    R_1 \le M_1h
$$

А ещё значения $f(x_i)$ могут быть известны с погрешностью $|\varepsilon_i| \le E$.
В реальном мире так будет (почти) всегда, как минимум из-за существования машинной точности:

$$
    R_2 = -\frac{\varepsilon_1 - \varepsilon_0}{h}, ~~ |R_2| \le \frac{2E}{h}
$$

Итого:

$$
    |R| \le |R_1| + |R_2| \le g(h) = M_1h + \frac{2E}{h}
$$

Это значение достигает минимума на $h_0 = \sqrt{\frac{2E}{M_1}}$, а $g(h_0) = \sqrt{8EM_1}$. Ни при каком $h$ погрешность не будет лучше $O(\sqrt{E})$. Для машинной точности это означает половину верных разрядов.

Чуть получше получается для формул высшего порядка -- для порядка $k$ получится $O(E^\frac{k}{k+1})$.
